內地複製心臟病犬研究藥物 動物保護組織斥殘忍

內地複製心臟病犬研究藥物 動物保護組織斥殘忍

內地成功複製有心臟病基因的比格犬（Beagle dog），成為繼韓國之後、全球第二個掌握複製犬技術的國家，據外電報導，內地科企今年5月以基因編輯結合複製羊技術，培育出複製病犬「龍龍」，研究旨在尋求治療心血管疾病方法，更意味寵物狗商業複製技術指日可待；然而，此舉引起動物權益組織的關注，國際動物保護團體批評研究殘忍及「不道德」，香港動物報更形容是「悲慘的實驗室狗狗」。

美國有線電視新聞網（CNN）本周二（26日）以「中國培育基因編輯狗用以治療心血管疾病」為題，追縱報道北京民營科技創新企業「北京希諾谷生物科技公司」（簡稱「希諾谷」）近年不斷研究基因編輯犬，並成功於今年5月28日，培育出中國首隻體細胞複製比格犬「龍龍」，牠亦是全球首隻基因編輯複製（Clone）犬，由於其母體是世界首隻患上「動脈粥樣硬化」（Atherosclerosis）的模型犬「蘋果」，故被複製的「龍龍」，出生時即帶有同樣可引發中風及心藏病的「動脈粥樣硬化」，可讓科學家研究其病情、以及可能的治療方法。

自1996年英國的複製羊多莉誕生後，複製猴及牛已紛紛面世，但犬類一直被科學界認定為「極困難」的複製動物之一，因其細胞複製技術，存在不少難以突破因素；南韓是首個掌握犬體細胞複製技術的國家，中國成為第二個，並打破南韓壟斷的局面。

中國農業大學動物醫學副教授鍾友剛指出，狗與人類同樣出現不同的遺傳性疾病，例如癌症、心臟病等，加上犬隻在新陳代謝、生理學、解剖構造等方面，均與人有許多相似之處，故認為狗更合適用來研究治理有關疾病。

而「希諾谷」的科學家亦相信，培育複製病犬，有助藥物開發、以及未來生物醫學研究，該公司計劃生產更多像「龍龍」的複製犬，以促進寵物自體幹細胞治療，可望解決許多目前難以治愈的犬類疾病。

然而，國際動物保護團體PETA發出聲明，批評有關研究「不道德」，並指複製病犬不只十分昂貴、亦非常殘酷，認為研究的資金龐大，可用作幫助數以百萬計無家可歸動物，而非複製更多動物。

而香港動物報亦以標題「令人戰慄的中國公司－－悲慘的實驗室狗狗」作出報導，指性格溫馴的比高犬慘成為實驗人員用來做動物測試的對象，可憐「龍龍」一出生便注定要痛苦而死；報導又指該公司竟形容這些狗狗發病，是「研究人員希望看到的結果」，公司更揚言會開發出有自閉症、糖尿病等病的「模型犬」，甚至計劃幫寵物店複製名種犬；香港動物報認為此等動物實驗令人髮指，是以科學研究之名、販賣生命牟利。

CNN的報道又指出，中國使用大量動物作研究，但缺乏法律監管。根據中國國家食品藥品監督管理局的資料，每年大約有2000萬隻動物作實驗，大部分是老鼠，CNN亦引述澳洲格里菲斯大學（Griffith University）教授Deborah Cao指出，中國鮮少公開有關實驗動物的使用情況，雖然內地官方媒體去年曾報道，當局正為實驗動物制定更嚴格的規定，但未有言明何時生效、或是否具有法律約束力。

複製犬如何製造出來？

「北京希諾谷生物科技公司」利用CRISPR/Cas9技術，通過敲除犬載脂蛋白E（APOE）基因，令狗隻血液中的脂類代謝發生紊亂、天生患有高脂血症，最終產生「動脈粥樣硬化」的疾病表型，「希諾谷」在去年12月及今年1月，培育了兩隻有「動脈粥樣硬化」病的比高犬，分別命名為「蘋果」及「葫蘆」。

之後「希諾谷」再利用「蘋果」的體細胞，複製出「龍龍」，成為世界首隻基因編輯複製（Clone）犬，牠的身上亦帶有與「蘋果」一樣的「動脈粥樣硬化」疾病，「龍龍」出生後不久，另外兩隻從「蘋果」體細胞複製的「希希」和「諾諾」亦相繼出生，4隻狗外貌非常相似，差別只在毛色上有細微不同。

點解唔用番支狗？

LM

動物撚=on9

研究完會唔會順便煮埋佢嚟食

生命的確係有階級 老鼠咪一樣
幫到人類醫療發展就算啦

呢鋪唔知support邊面好

滅絕人性

長遠嚟睇複製動物有價值好多
絕對好過拎嚟養幾百萬隻貓貓狗狗

生存喺現今科技下嘅人類
好多好多嘢都係要靠動物實驗、虐殺動物所得

人類嘅存在本身就係會令其他動物受苦
唔好咁偽善啦地球人...

今舖就動物撚on9

用老鼠做實驗唔見佢地咁多野講

以前從事醫療研究的人表示
相似的事係老鼠身上做左好耐都冇人有意見，一轉做狗就係咁屌，好噁心

好正常啫, 好多野都係動物上試驗

報導又指該公司竟形容這些狗狗發病，是「研究人員希望看到的結果」，公司更揚言會開發出有自閉症、糖尿病等病的「模型犬」，

激死d愛護動物人士

動物撚講到動物實驗好殘酷
不如係d死囚, 政治犯, 流浪漢身上試藥

人類既進步就係咁殘忍..
有時自己都覺得人類先係地球病毒

佢又知殘忍？有證據？

雖然實質係兩隻狗，但理論上都係由一個個體複製出黎，複製並冇對著原本及複制動物製造痛苦，點解會殘酷呢？

唔用狗用人啦

因為動物撚只係個名
實質係貓狗撚

人為地製作出有病的動物個體，呢個係事實，亦係動物大愛撚認為殘忍之處。

但其實用左老鼠好多年(技術上分別係老鼠係配種出有病個體，
呢次係CLONE出有病個體；實驗上後者應該有更穩定效果)

用要死刑既犯咪得囉

笑撚死我